\documentclass[runningheads]{llncs}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{svg}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[babel, german=guillemets]{csquotes}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage[nolist]{acronym}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{makecell}
\usepackage{pifont}
\renewcommand\UrlFont{\color{blue}\rmfamily}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}

\graphicspath{ {./img/} }

\begin{document}

\title{Apples „Wo ist“ Dienst – Funktionsweise und Missbrauchspotential}


\author{Lukas Panni\inst{1}}

\authorrunning{L. Panni}
\institute{Hochschule Karlsruhe, Karlsruhe}

\maketitle              % typeset the header of the contribution

\begin{abstract}
Apples „Wo ist“ Dienst ist aufgrund der großen Verbreitung von Apple-Geräten und fehlender Schutzmaßnahmen ein interessantes Ziel für Angreifer und bietet großes Missbrauchspotential.

Als Crowdsourced-Tracking-Dienst verwendet „Wo ist“ zur Lokalisierung verlorener Geräte andere Apple-Geräte in der Umgebung.
Verlorene Geräte senden regelmäßig Daten über \ac{BLE} an alle Geräte der Umgebung, welche den Standort bestimmen und Ende-zu-Ende verschlüsselt an Apple übertragen.
Besitzer verlorener Geräte können die Standortdaten von Apples Servern abrufen, entschlüsseln und das Gerät lokalisieren.

Die vorliegende Arbeit beschreibt die Funktionsweise des „Wo ist“ Dienstes und zeigt, welche Maßnahmen getroffen werden, um die Privatsphäre der Nutzer zu schützen.
Weiterhin werden konkrete Missbrauchsszenarien aufgezeigt, gegen welche die ergriffenen Sicherheitsmaßnahmen nur unzureichend schützen.
Basierend darauf werden Maßnahmen vorgeschlagen, wie Apple und die Nutzer des Dienstes den Missbrauch in einigen Fällen verhindern können.
Jedoch kann ohne eine umfassende Anpassung auch mit zusätzlichen Maßnahmen nicht jeder Missbrauch komplett ausgeschlossen werden.
\keywords{ Apple \and Bluetooth \and Privatsphäre \and Tracking }
\end{abstract}

\input{acronyms.tex}

\input{sections/intro.tex}
\newpage
\input{sections/grundlagen.tex}
\input{sections/funktionsweise.tex}
\input{sections/missbrauch.tex}
\input{sections/missbrauchsszenarien.tex}
%\input{sections/gegenmaßnahmen.tex}
\input{sections/fazit.tex}

% \subsubsection{Acknowledgements} Please place your acknowledgments at
% the end of the paper, preceded by an unnumbered run-in heading (i.e.
% 3rd-level heading).

\bibliographystyle{splncs04}
\bibliography{sources}

\end{document}
